{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 3 tháng tuổi bị nổi mun nhọt có thể tiêm ngừa được không?", "question": "cháu gái nhà tôi được 3 tháng tuổi nhưng trên đầu của cháu bị nổi 4 mun nhọt màu đỏ, xin hỏi bác sỹ cháu có thể tiêm ngừa bình thường được không? xin sự tư vấn sớm của bác sỹ!!! chân thành cảm ơn!!!", "answer": "Chào bạn,,,   ,Nếu bé không sốt và tình trạng nhiễm trùng da không nặng thì vẫn có thể tiêm ngừa.,   ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bơm hậu môn nhiều có sao không?", "question": "Chào BS. Em có 2 vấn đề muốn hỏi 1. Em có bé mới sinh được 1 tháng rưỡi.Lúc sinh bé được 3250g, gio bé đã được 4kg rưỡi. Bé bú bằng sữa mẹ và sữa ngoài. Lúc đầu bé vẫn đi cầu ngày 2-3 lần nhưng cách đây khoảng hơn tuần nay bé không đi cầu được.Em đã bơm thuốc nhiều lần cho bé thì bé mới đi được. Em bơm nhiều lần cho bé vậy có ảnh hưởng gì đến hệ tiêu hóa của bé không BS? 2. Sau sinh 1 tháng em đã sạch máu kinh nhưng mấy ngày nay em lại thấy ít máu chảy ra đến nay vẫn chưa hết. Xin BS hướng dẫn dùm.Cám ơn BS", "answer": " ,,,Chào bạn,,       ,Em bé của bạn có thể bị bón do bú sữa bột. Bạn nên tăng lượng sữa mẹ lên và giảm sữa bột xuống. Bạn chỉ cần cho bé bú mẹ nhiều lần (khoảng 1 giờ 30 đến 2 giờ bú một lần hoặc khi bé đòi bú), bú xong thì vắt sữa dư trong vú ra và mẹ uống nhiều sữa, ăn thịt bò, ăn trứng, ăn thêm cơm là sẽ có đủ sữa cho con bú. Bạn không nên bơm đít thường xuyên sẽ tạo thói quen xấu không bơm đít là không đi cầu được.,       ,Chị nên đi khám phụ khoa để bác sĩ xem có gì bất thường không.,       ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị ho", "question": "Chào Bác sĩCon em đc 2tháng 10ngày,em thấy con ngày nào củng ho,k nhiều,cứ thỉnh thoảng ho vài tiếng.có lúc ho ói ra sữa,có khi ói ra cục nhớt.Em đc biết làm tắc chưng với đường phèn để cho trẻ uống trị ho hiệu quả khá cao.Nếu em cho con uông mỗi ngày với liều lượng ít thì có sao k? hay khi con hết ho rồi thì ngưng uống?.Con em bị hăm vùng hậu môn,đỏ và có mẫn.em bôi cream Aveeno, Soothing Relief Diaper Rash Cream mà k hết,em có thể mua thuốc tím để bôi cho con đc k ạ?xin bác sĩ cho em lời khuyên.Cảm ơn và chúc sức khỏe bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Nếu con của bạn ho kéo dài thì cần đi khám bệnh. Con của bạn có thể ho do nguyên nhân viêm đường hô hấp hoặc do trào ngược dạ dày thực quản. Bé hăm hậu môn có thể dùng thuốc tím (Milian) để bôi ngày 4 lần. Bên cạnh đó, mỗi lần bé đi cầu bạn cần dùng bông gòn và nước ấm lau rửa vùng hậu môn thật kỹ, sau đó thấm khô rồi bôi thuốc hoặc bôi kem điều trị hăm tã của em bé.\nThân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tắm bé.", "question": "Chào Bác sĩxin hỏi Bác sĩ con em đc 2tháng 8ngày,từ khi sinh bé ra tới bây giờ 1 tuần em chỉ tắm bé 2 hoặc 3 lần thôi,vì mỗi khi tắm bé em thấy bé giống như bị lạnh mặc dù em pha nước đủ ấm cho bé,nên em kô dám tắm bé mỗi ngày,những ngày kô tắm thì em dùng nước ấm lau mình cho bé.em đợi bé 3 hoặc 4 tháng rồi mới tắm mỗi ngày,như vậy có đc kô ạ? mỗi ngày bé đi phơi nắng từ 6h hoặc 6h30 sáng,phơi 15-20phút.xong em cho bé chơi khoảng 1tí thì tắm hoặc lau mình cho bé, vì buổi sáng sớm thời tiết lành lạnh nên em kô tắm bé liền vì sợ bé lạnh,xin hỏi Bác sĩ em nên tắm con trước khi phơi nắng hay sau khi ạ?? em đc biết là khi rơ lưỡi cho bé phải rơ môi,nướu,đốt vọng(lưỡi gà),và lưỡi.nhưng khi em rơ đến vùng đốt vọng thì bé bị mắc cổ và nhợn muốn ói,có khi ói ra 1 cục nhớt to tướng,mặt mày đỏ ké lên,tím tái cả vùng môi,nước mắt ngắn dài,em thấy tội nghịp và yêu con làm sao,nên giờ mỗi lần rơ lưỡi con em rơ vẫn vậy nhưng phần lưỡi em rơ nhẹ nhàng và kô dám đụng đến vùng đốt vọng nữa (hii).thấy bé kô bị nhợn ói và kô khóc lóc em đỡ đau lòng hơn.cách em rơ lưỡi con như vậy có làm sạch vùng miệng con kô ạ? xin Bác sĩ hãy chỉ dẫn cho em với. xin cám ơn và chúc sức khỏe Bác sĩ", "answer": "Chào bạn,, ,Nếu thời tiết nóng thì bạn nên tắm em bé mỗi ngày để phòng tránh các bệnh lý viêm da. Bạn nên tắm bé vào buổi trưa để bé không bị lạnh. Khi tắm bé, bạn cần lưu ý phòng tắm bé và phòng thay quần áo cho bé phải kín gió. Khi tắm bé, bạn quấn bé trong khăn lông, gội đầu bé trước, lau khô, sau đó mới tắm phần thân. Sau khi mặc quần áo cho bé, bạn quấn bé trong khăn lông và bế bé khoảng 30 phút để bé không bị lạnh. Khi rơ miệng cho bé, bạn chỉ cần rơ lưỡi, môi, mặt trong của má, nướu và vòm trên của miệng. Không được rơ quá sâu vào trong họng, chỉ rơ vòm trên của miệng ở khoảng 1/2 ngoài. Nếu rơ quá sâu, gây phản xạ nôn dễ dẫn đến hít sặc rất nguy hiểm., ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xuong dau cua be co hinh vong cung", "question": "Xin chào bác sĩ! Cháu nhà em duoc 2 thang,chau dang bi sot phat ban,nhung 2 hom nay em so tren dau phia sau cua be thay co mot duong xuong tron hinh vong cung giua 2 vanh tai. Nhu vay co phai bieu hien cua benh gi khong bac si? Chau rat hay quay khoc,ngu chap choang khong ngon giac,hay giat minh.Nhu vay co phai con em bi benh gi khong a?Em khong co sua nen chau phai bu sua ngoai,nhung 3 ngay chau moi di tieu 1 lan,phan co khuon tron nhu dau dua,nhu vay co phai be nha em bi tao khong a.e co cho chau uong nuoc va xoa bung. E phai lam the nao de cai thien tinh hinh a.Be nha em dang bi phat ban,da het sot thi co di tiem ngua duoc khong a?neu tiem tre co anh huong gi khong a?E xin chan thanh cam on bac si!", "answer": "Chào bạn,,,   ,Xin lỗi là tôi không thể hình dung được đường vòng cung trên đầu của con bạn là gì nên không thể trả lời được. Bé bị ốm thường ngủ không ngon giấc nhưng nếu bé quấy khóc nhiều thì bạn nên đưa bé đến khám bệnh. Bạn nên đợi bé hết sốt, hết phát ban rồi mới đi chích ngừa vì không được chích ngừa khi đang bị bệnh cấp tính. Phân của con bạn bị bón, bạn nên đổi sữa khác.,   ,Thân mến, , ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tre bị vặn mình", "question": "Con tôi được 1 tháng tuổi, khi ngủ, cháu hay vặn mình và giật mình, ngủ không ngon giấc, thỉnh thoảng cháu ọc sữa. Xin bác sĩ cho biết có phải cháu bị thiếu canxi không và nên uống thuốc gì?", "answer": "Chào bạn,,,     ,Phản xạ giật mình của em bé sẽ hết khi bé được 3 tháng tuổi. Đây là phản xạ thần kinh bình thường của bé. Bé trong độ tuổi này cũng hay có những cử động vặn mình và nếu thỉnh thoảng mới ọc sữa cũng không phải là bệnh. Giấc ngủ của bé 1 tháng tuổi thường ngắn, khoảng 2 giờ và cũng không sâu như những bé lớn. Điều quan trọng là bé vẫn bú tốt, lên cân và không quấy khóc nhiều. Bạn nên cho bé phơi nắng mỗi buổi sáng 20 phút và cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3 để phòng ngừa còi xương cho bé.,     ,Thân mến,         ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về kết quả xn máu của bé", "question": "Bé nhà tôi XN máu kết quả như sau (tôi chỉ ghi những chỉ số không bình thường):Huyết sắc tố 116 (120 – 145)Hematocrit 0.33 (0.37 – 0.42)Thể tích trung bình hc 71 (85 – 95)Huyết sắc tố trung bình hc 24,9 (27 – 32)Dải phân bố hc – hệ số biến thiên 18,7 (11 – 17)Tỷ lệ bạch cầu đoạn trung tính 13,5 (50 – 75)Tỷ lệ bạch cầu lympho 74,8 (20 -45)Số lượng bạch cầu đoạn trung tính1,06 (2 – 7,5)Số lượng bạch cầu lympho5,84 (0,8 – 4,5)Creatinin 19 (44 – 100)AST 48 (", "answer": "Chào bạn,,,,       ,Theo kết quả xét nghiệm này, con bạn bị thiếu máu hồng cầu nhỏ nhược sắc. Tuy nhiên, để chẩn đoán bệnh, không thể chỉ dựa vào kết quả xét nghiệm mà còn phải dựa vào hỏi bệnh,   khám bệnh. Thiếu máu hồng cầu nhỏ nhược sắc chỉ là một biểu hiện, biểu hiện này có thể gặp ở một số bệnh lý khác nhau (Thiếu máu thiếu sắt, bệnh lý bẩm sinh về máu….) nên bạn cần đưa bé khám thêm chuyên khoa Huyết học của bệnh viện Nhi đồng hoặc Bệnh viện Truyền máu huyết học để được chẩn đoán chính xác.,       ,Thân mến  ,,, ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng 7 ngày nằm nệm nước đc kô?", "question": "Chào Bác sĩ!Con em đc 2 tháng 7 ngày rồi,xin hỏi bác sĩ em có thể cho bé ngủ nệm nước vào buổi trưa đc kô ạ?có ảnh hưởng gì đến phổi và sức khỏe của bé kô bác sĩ,tại thường ngày em cho bé nằm trên nệm thấy bé nóng nực,khi ngủ dậy sau lưng bé lúc nào cũng có mồ hôi,có khi ướt cả áo,em sợ bé lạnh nên đắp chăn cho bé,1 lúc sau bé cũng tóng đạp chăn ra ngoài và ngủ rất thoải mái,bé trên 2tháng tuổi thì có cần phải mang bao tay và bao chân để giữ ấm cho bé kô bác sĩ,xin bác sĩ cho em lời khuyên.xin cảm ơn và chúc sức khỏe bác sĩ.", "answer": "    ,,,,Chào bạn,,         ,Nệm nước có tác dụng phòng ngừa lở loét do nằm lâu, thường dành cho các bệnh nhân bị bệnh nặng liệt giường. Bề mặt của nệm bằng cao su nên nếu nằm trực tiếp lên sẽ không hút mồ hôi tốt, không thoáng. Bạn có thể lót thêm lên nệm một tấm chiếu hoặc drap vải. Nếu có điều kiện, bạn cho bé nằm trên nệm cao su có lỗ lớn (Nệm Kim Đan, Vạn Thành….) sẽ tốt   hơn.,         ,Bé 2 tháng tuổi không cần mang bao tay bao chân nếu ở trong phòng mát mẻ, không gió lạnh. Bạn nên mở bao tay thường xuyên để bé tập xòe bàn tay, tập sờ và cầm nắm. Khi nào trời lạnh hoặc khi phải ra đường mới cần mang bao chân hoặc vớ. Ở miền Nam trời nóng nên rất ít khi phải dùng đến bao tay khi bé 2 tháng tuổi trở lên.,         ,Thân mến ,,,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Khi nào bé sinh non ăn dặm được ?", "question": "Thưa bác sĩ,em sinh non lúc 35 tuần,bé nặng 1,6kg. Hiện nay bé được 4 tháng, nặng 5kg. bác sĩ cho em hỏi khi nào bé của em có thể ăn dặm được? Lúc này bé không chịu bú, mỗi lần đưa bình sữa vào là bé khóc thét lên,khi nào thiu thiu ngủ mới chịu bú. Một ngày bé bú được khoảng 600-650ml có ít không thưa bác sĩ? bé nhà em 6 tháng có thể chuyển qua sữa công thức 2 hay em phải trừ ra 1 tháng sinh non của bé, là 7 tháng em mới đổi sữa công thức 2? em xin cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,Em bé của bạn vẫn còn phải bú sữa công thức 1, chỉ chuyển sang công thức 2 và tập ăn dặm khi được 7 tháng tuổi (tính theo khai sinh). Bé 5 Kg cần bú ít nhất 750 mL sữa mỗi ngày.\nEm bé non tháng rất dễ bị thiếu máu thiếu sắt, dẫn đến lười bú. Bạn nên đưa bé đi khám bác sĩ để bé được kê toa thuốc bổ máu nếu thật sự có tình trạng thiếu máu.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Những thắc mắc về trẻ sinh non.", "question": "thưa bác sĩ, bé nhà em sinh non lúc 35 tuần, nặng 1,6kg. hiện giờ bé được 4 tháng, nặng 5kg. em nghe nhiều người nói cho bé tập vật lý trị liệu. nhưng không nghe bác sĩ dặn,vậy em có phải cho bé đi tập vật lý trị liệu không? lúc bé 1 tháng em có cho bé đi khám mắt, bác sĩ nói mắt bé không sao? vậy giờ em có phải cho bé đi khám lại không? vì em biết mắt trẻ sinh non dễ bị mù nếu không phát hiện sớm, em rất lo lắng. em cũng cho bé đo điện não, bác sĩ nói bé bình thường, không bị động kinh. nhưng dạo gần đây em thấy bé hay giựt mình khóc thét lên, nghe tiếng động là giựt mình. có khi nào giờ bé mới phát bệnh không thưa bác sĩ? em có phải cho bé đi đo điện não lại không? bé hay thở khò khè, em có nên cho bé đi hút đàm không? em xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,Em bé của bạn sinh sớm 5 tuần nên tuổi đúng của bé hiện tại bé là gần 3 tháng tuổi. Ở độ tuổi này, bé vẫn còn phản xạ giật mình, sẽ tự hết vào khoảng 1 tháng nữa. Nếu bạn chưa yên tâm về mắt của bé thì nên đưa bé đi khám lại ở bệnh viện Mắt. Bạn cần đưa bé đến khám đánh giá và theo dõi về phát triển tâm thần vận động ở Khoa Vật lý trị liệu – Phục hồi chức năng của bệnh viện Từ Dũ để các bác sĩ có thể phát hiện kịp thời những bất thường về vận động của bé và hướng dẫn bạn tập luyện cho bé nếu cần thiết. Nếu bé thật sự khò khè thì bạn cần đưa bé đi khám bác sĩ vì đây là biểu hiện của viêm đường hô hấp, điều trị chủ yếu bằng kháng sinh, hút đàm chỉ là hỗ trợ và chỉ thực hiện khi thật cần thiết.,Thân mến,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – Bệnh viện Từ Dũ"}
